《**宋会要辑稿**》是清人[徐松自](../Page/徐松.md "wikilink")《[永樂大典](../Page/永樂大典.md "wikilink")》中輯出，全书八百万言，近五百卷。

《[宋會要](../Page/宋會要.md "wikilink")》原本亡佚於明代，然此书大部分倖存於《永樂大典》。[清代](../Page/清代.md "wikilink")[嘉慶年間](../Page/嘉慶.md "wikilink")，學者[徐松命人自](../Page/徐松.md "wikilink")《永樂大典》中輯錄而成，全书近五百卷，分为〈帝系〉、〈后妃〉、〈乐〉、〈礼〉、〈舆服〉、〈仪制〉、〈瑞异〉、〈运历〉、〈崇儒〉、〈职官〉、〈选举〉、〈食货〉、〈刑法〉、〈兵〉、〈方域〉、〈蕃夷〉、〈道释〉等17门。書中保留了大量詔令、法令、奏議等宋代典章制度的內容，十之七八为《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")》各志所无，是研究宋朝法律典制的重要资料。

## 出版過程

《永樂大典》將《宋會要》分隸各韻，刊入《國朝會要》、《續會要》、《乾道會要》、《寧宗會要》、《政和會要》各卷之中，當時多有亡佚。清代嘉慶中[徐松主修](../Page/徐松.md "wikilink")《[全唐文](../Page/全唐文.md "wikilink")》時，簽閱宮中所藏《永樂大典》，遇有《宋會要》之文稿，
輒命書吏錄出，得五六百卷，並稍加整理。\[1\]道光二十八年徐氏去世，“同治初年，其书散出”\[2\]，《宋会要》稿本辗转流落至北京琉璃厂书肆，为[缪荃孙购得](../Page/缪荃孙.md "wikilink")。缪氏將稿本交付两广总督[张之洞在广州创设的](../Page/张之洞.md "wikilink")[广雅书局](../Page/广雅书局.md "wikilink")，由[屠寄负责具体工作](../Page/屠寄.md "wikilink")。[辛亥革命以後稿本又转归刘乐嘉业堂所有](../Page/辛亥革命.md "wikilink")。並聘请[刘富曾](../Page/刘富曾.md "wikilink")、[费有容等进行整理](../Page/费有容.md "wikilink")。刘、费二人在徐松原稿的基础上，進行整理初编291卷，续编75卷。刘富曾又参考各书，录得460卷。1933年，北平图书馆向嘉业堂借出刘氏整理之稿本，比勘徐松原稿，發現刘氏“参引《宋志》、《通考》、《玉海》改益旧文，增添新事”；且“总类子目，离合无端，杂引他书，不注所本，有窃改兰台漆书之嫌，只能供读原稿者比勘之用，不足据为典要”
。\[3\]最後决定影印徐松原稿，並延请[陈垣](../Page/陈垣.md "wikilink")、[傅增湘诸名家主持其事](../Page/傅增湘.md "wikilink")，当时經费有限，後有美国在華“哈佛燕京学社”（Harvard-Yen
ching Institute）资助印费二千五百美元，始得成事。現傳世的版本即是1936年10月出版的影印稿。

## 注釋

## 參考書目

  - 王雲海：《宋会要辑稿考校》

[Category:史部政書類](../Category/史部政書類.md "wikilink")
[Category:會要](../Category/會要.md "wikilink")
[Category:永樂大典輯本](../Category/永樂大典輯本.md "wikilink")

1.  《艺风堂文集续集》卷四《永乐大典考》云：“而修全唐文时，大兴徐星伯先生松，曾抄出宋会要五百卷，中兴礼书一百五十卷，元修河南志三卷，秘书省续到阙书二卷。”
2.  缪荃孙《艺风堂文续集》卷六《宋太宗实录跋》
3.  北平图书馆《影印宋会要辑稿缘起》